\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{parskip}
\usepackage[bottom=3.5cm,top=2.5cm, margin=2cm]{geometry}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{float}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{lscape}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{stackengine}
% \usepackage{pxfonts}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,%
                petri,%
                topaths}%

\usetikzlibrary{shapes}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{positioning,automata}

\usepackage[position=top]{subfig}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

\lstset{
	basicstyle=\footnotesize\selectfont\ttfamily,
	columns=fullflexible,
	frame=single,
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=false,
	postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
	extendedchars=true,
	%commentstyle=\color{blue},
	literate=
	{á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
	{Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
	{à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
	{À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
	{ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
	{Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
	{â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
	{Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
	{œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
	{ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
	{€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}

\lstdefinestyle{custompython}{
	belowcaptionskip=1\baselineskip,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	frame=single,
	xleftmargin=\parindent,
	showstringspaces=false,
	language=Python,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
%	keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
%	commentstyle=\itshape\color{purple!40!black},
%	identifierstyle=\color{blue},
%	stringstyle=\color{orange},
}


\newcommand{\comment}[1]{}

\newcommand\xrowht[2][0]{\addstackgap[.5\dimexpr#2\relax]{\vphantom{#1}}}

\title{Problema 1 IA}
\author{Aniol Garcia i Serrano \\ \small{NIUB 20026344}}
\date{}

\begin{document}

\maketitle


\section{DFS}
\subsection{Funcionament}
Donat un graf i un node inicial, l'algorisme DFS (\textit{Depth-First Search}) recorrerà tot el graf prioritzant prioritat. És a dir, quan l'algorisme visita un node i immediatament després visita un dels seus successors no visitats, i no torna enrere fins que no té cap més opció. Això ho aconsegueix fent servir una estructura de tipus pila. Al arribar a un node, posa els seus successors a la pila i a continuació es visita el node de dalt de tot de la pila. Quan un node no té successors no s'afegeix res a la pila i, per tant, el node que surti serà un dels que s'ha afegit anteriorment, desfent així el camí.

\subsection{Implementació}
\begin{lstlisting}[style=custompython]
def depthFirstSearch(problem):
"""
Search the deepest nodes in the search tree first.

"""
	stack = util.Stack()
	visited = set()
	stack.push((problem.getStartState(), [], 0))
	while not stack.isEmpty():
		current_node, current_path, current_cost = stack.pop()
		visited.add(current_node)
		if problem.isGoalState(current_node):
			return current_path
		for child, direction, action_cost in problem.getSuccessors(current_node):
			new_cost = current_cost + action_cost
			if child not in visited:
				stack.push((child, current_path+[direction], new_cost))
	return []
\end{lstlisting}

A la pila que fem servir pel DFS hi guardarem 3 coses: el node, el conjunt d'accions que porten des del node inicial fins l'actual i el cost del camí. El bucle principal l'executarem mentre hi hagi algun node a la cua i el pararem quan treiem de la cua l'estat final. D'aquesta manera, suposant que el problema no tingui solució, l'algorisme retornarà el camí buit en lloc de llençar una excepció. Així doncs, inicialment posem a la cua l'estat inicial del problema, amb el camí buit i un cost de 0. A continuació el treurem de la cua, el marcarem com a visitat i comprovarem si és l'estat final. En cas de ser-ho, retornem el conjunt d'accions que hem anat acumulant per arribar al node. En cas de no ser-ho, afegim els successors no visitats a la cua amb el camí i cost corresponent.







\section{Heurística i A* }
\subsection{Definició d'heurística}
Donat un graf amb un conjunt de nodes $V$ i un objectiu, una heurística és una funció $h\colon V \to \mathbb{R}$ tal que donat un node $n\in V$, $h(n)$ dóna una estimació del cost d'anar del node $n$ a l'objectiu del problema. Perquè una heurística sigui vàlida, s'ha de complir que sigui \textbf{admissible} (que $h(n)$ sigui menor o igual al cost real d'anar de $n$ fins a l'objectiu) i \textbf{consistent} (que $\forall n, n' \in V)$, $h(n) \leq c(n,n') + h(n')$).  

\subsection{Funcionament d'A*}
A* funciona de manera molt similar a la resta d'algorismes de cerca sobre grafs: anem explorant nodes no visitats i posant els seus successors en alguna estructura de dades que ens defineix en quin ordre explorarem els nodes. A DFS ho féiem amb una pila, a BFS amb una cua, i a A* ho fem amb una cua de prioritat. Quan afegim els nodes a explorar a  la cua, li indiquem també una prioritat, i quan treiem un element de la cua ens donarà el de prioritat més petita. La prioritat que li assignarem a un node serà la suma del cost que porta acumulat més la heurística, fent així que explori el node que més bones perspectives té de trobar una solució amb el mínim cost.


\subsection{Implementació d'A*}
He fet dues implementacions d'A*, una és més ràpida però expandeix més nodes i l'altra triga més però n'expandeix menys. 

\begin{lstlisting}
def aStarSearch(problem, heuristic=nullHeuristic):
"""Search the node that has the lowest combined cost and heuristic first."""
	queue = util.PriorityQueue()
	cost ={} #Això servirà per guardar el conjunt dels nodes visitats juntament amb el cost actual
	cost[problem.getStartState()]=0
	queue.push((problem.getStartState(), [], 0), 0)
	while not queue.isEmpty():
		current_node, current_path, current_cost = queue.pop()
		if problem.isGoalState(current_node):
			return current_path
		for child, direction, action_cost in problem.getSuccessors(current_node):
			new_cost = current_cost + action_cost
			if child not in cost or new_cost < cost[child]:
				cost[child] = new_cost
				queue.push((child, current_path+[direction], new_cost), new_cost + heuristic(child, problem))
	return []

\end{lstlisting}
La implementació és simalar a la da DFS, però en lloc de fer servir un set pels nodes visitats faig servir un diccionari amb els costs d'arribar fins als nodes. Si el diccionari no conté una entrada amb el node, és que no ha estat visitat. L'estat serà tal com abans: el node actual, camí acumulat i cost del camí. La diferència és que ara afegim els nodes a la cua si no han estat visitats o si el cost del camí que estem construïnt és inferior al cost del camí que ja havíem trobat. A més, a la cua li passem la prioritat, definida com el cost del camí acumulat més la heurística.

\subsection{Heurístiques triades}
\subsubsection{Exercici 5}
Abans de res, cal definir com és l'estat en el problema 5. La informació rellevant en aquest problema és la posició actual i el conjunt de cantonades ja visitades (o bé el seu complementari, les cantonades sense visitar). Així, l'estat que fem servir és la tupla $(n, C)$ amb $n$ la posició actual i $V$ el conjunt de coordenades de les cantonades no visitades guardades dins un frozenset (per a més detalls d'implementació veure comentaris del codi). Com que a la funció heurística li passem l'estat, la podem definir com una funció tant de la posició com de les coordenades visitades. Així, he definit l'heurística com la màxima distància de Manhattan (que escriurem com a $L_1$) entre la posició actual i les cantonades no visitades. Formalment,
\[h(n, V) = \max_{g\in V}{L_1(n,g)}\]

Vegem que és admissible i consistent:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Admissible:} L'heurística prové de la simplificació de suposar que el laberint és un rectangle sense més parets. Així, és evident que, per tal de resoldre el problema, s'haurà d'anar a la cantonada més allunyada de la posició actual. A més, sabem que la distància de Manhattan és la mínima possible entre dos punts qualssevol d'una quadrícula, de manera que el camí que haguem de recórrer sempre serà més gran o igual, ja que és possible que hi hagi obstacles.
	
	\item \textbf{Consistent: }Hem de veure que $h(n,V) \leq c(n,n') + h(n',V')$, $\forall n,n'$. De moment, pel que hem dit a l'apartat d'admissibilitat, podem afirmar que $c(n,n')\geq L_1(n,n')$, és a dir que la distància entre dues posicions qualssevol sempre serà menor o igual a la distància de Manhattan. Així, si provem que 
	\[h(n,V) \leq L_1(n,n') + h(n',V')\]
	ja haurem acabat. Per definició tenim $h(n, V) = \max_{g\in V}{L_1(n,g)}$ de manera que podem escriure la desigualtat anterior com
	\[\max_{g\in V}{L_1(n,g)} \leq L_1(n,n') + \max_{g\in V'}{L_1(n',g)}\]
	Suposem que aquests màxims s'assoleixen a les cantonades $c_1$ i $c_2$ respectivament. Aleshores 
	\[L_1(n,c_1) \leq L_1(n,n') + L_1(n',c_2)\]
	També sabem cert que $L_1(n',c_1) \leq L_1(n',c_2)$ (per ser $c_2$ el màxim). Sumant $L_1(n,n')$ a les dues bandes obtenim 
	\[L_1(n,n') + L_1(n',c_1) \leq L_1(n,n') + L_1(n',c_2) \]
	Amb aquesta última cota tenim que si provem 
	\[L_1(n,c_1) \leq L_1(n,n') + L_1(n',c_1\]
	ja hem acabat. Però sabem que $L_1$ compleix la desigualtat triangular i per tant aquesta última desigualtat és certa!
	
	En resum, hem fet:
	\begin{align*}
	h(n,V) = L_1(n,c_1) & \leq L_1(n,n') + L_1(n',c_1)\\
	& \leq L_1(n,n') + L_1(n',c_2)\\
	& \leq c(n,n') + L_1(n',c_2) = c(n,n') + h(n')\\
	\end{align*}
	
	
	
	 
\end{enumerate}

\subsubsection{Exercici 6}
Com que fer la distància de manhattan no dóna un camí suficientment fidel a la realitat, es va pensar en calcular la distància real entre la posició i tots els punt  amb algun algorisme senzill com BFS. Fer un BFS cada cop que calculem l'heurística és molt car, de manera que vaig pensar en optimitzar-ho utilitzant l'algorisme de Floyd-Warshall, que donada la matriu d'adjacència d'un graf retorna la matriu amb la mínima distància entre dos nodes qualssevol (veure detalls d'implementació de floydWarshall i càclul de la matriu d'adjacència al final del fitxer \texttt{searchAgents.py}). L'execució de \texttt{trickyMaze} amb la heurística definida per el màxim entre la posició actual i tots els punts de menjar trigava un total de $1.3s$ i expandia un total de $4239$. Podem veure que és admissible i consistent per ser una extensió de la heurística de l'exercici anterior.

Posteriorment s'em va acudir l'heurística donada pel màxim de la distància entre dos punts de menjar qualssevol més la distància de la posició actual al punt més proper d'aquests dos. La idea és que qualsevol camí que passi per tots els punts de menjar tindrà com a mínim la distància entre els dos punts de menjar més llunyans entre ells més la distància d'anar des de la posició inicial a el més proper d'aquests dos punts. Així és evident que és admissible. Com que ja tenim la matriu de distàncies calculada per Floyd-Warshall, això no suposa un augment de cost gaire significatiu. Amb aquesta heurística al meu ordinador trigo $0.4s$ i hi ha un total de $384$ nodes expandits.



\section{Diferències entre BFS i DFS}
Tal com hem vist a l'apartat 1, l'algorisme DFS arriba el màxim de lluny abans de tornar enrere, i per implementar aquest comportament s'utilitza una pila. BFS, en canvi, el que fa és explorar per amplada, és a dir, explora primer els nodes no visitats que es troben a distància 1 de l'inici, després els no visitats que es troben a distància 2 (entenent distància com el nombre d'arestes per les que passa, no com la suma de costs d'aquestes arestes) i així va fent fins recórrer el graf sencer. Aquest comportament s'implementa amb una cua. A les següents figures es pot veure, resseguint el camí marcat per les fletxes vermelles, el recorregut que realitzaria cada algorisme sobre un mateix graf (he triat un arbre per simplificar-ho, funcionaria de la mateixa manera en qualsevol altre graf):

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[round/.style={circle, draw=black, thin, minimum 			size=.5mm}, transform shape, scale=0.80]
	\tikzstyle{level 1}=[level distance=15mm,sibling distance=60mm]
	\tikzstyle{level 2}=[level distance=15mm,sibling distance=30mm]
	\node(0)[round](0){$A$}
child{node[round](1){$B$}
	child{node[round](2){$C$}}
	child{node[round](3){$D$}}
	child{node[round](4){$E$}}}
child{node[round](5){$F$}
	child{node[round](6){$G$}
		child{node[round](7){$H$}}}
	child{node[round](8){$I$}}
};
	
	\tikzset{dfs/.style={red,dashed,->,bend right=25, -latex}}
	\draw (0) edge[dfs] (1);
	\draw (1) edge[dfs] (2);
	\draw (2) edge[dfs] (3);
	\draw (3) edge[dfs] (4);
	\draw (5) edge[dfs] (6);
	\draw (6) edge[dfs] (7);
	\draw (7) edge[dfs] (8);
	\tikzset{dfs/.style={red,dashed,->,bend left=25, -latex}}
	\draw (4) edge[dfs] (5);
	
			
	
	\end{tikzpicture}
	\caption{Exemple del recorregut que realitzaria DFS}
	\label{fig:dfs}		
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[round/.style={circle, draw=black, thin, minimum 			size=.5mm}, transform shape, scale=0.80]
	\tikzstyle{level 1}=[level distance=15mm,sibling distance=60mm]
	\tikzstyle{level 2}=[level distance=15mm,sibling distance=30mm]
	\node(0)[round](0){$A$}
	child{node[round](1){$B$}
		child{node[round](2){$C$}}
		child{node[round](3){$D$}}
		child{node[round](4){$E$}}}
	child{node[round](5){$F$}
		child{node[round](6){$G$}
			child{node[round](7){$H$}}}
		child{node[round](8){$I$}}
	};
	
	\tikzset{dfs/.style={red,dashed,->,bend right=25, -latex}}
	\draw (0) edge[dfs] (1);
	\draw (2) edge[dfs] (3);
	\draw (3) edge[dfs] (4);
	\draw (4) edge[dfs] (6);
	\draw (6) edge[dfs] (8);
	\tikzset{dfs/.style={red,dashed,->,bend left=25, -latex}}
	\draw (8) edge[dfs] (7);
	\tikzset{dfs/.style={red,dashed,->, -latex}}
	\draw (1) edge[dfs] (5);
	\draw (5) edge[dfs] (2);
	
	
	
	\end{tikzpicture}
	\caption{Exemple del recorregut que realitzaria BFS}
	\label{fig:dfs}		
\end{figure}


\subsection{Implementació de BFS}
\begin{lstlisting}
def breadthFirstSearch(problem):
"""Search the shallowest nodes in the search tree first."""
	queue = util.Queue()
	cost ={} #Això servirà per guardar el conjunt dels nodes visitats juntament amb el cost actual
	cost[problem.getStartState()]=0
	queue.push((problem.getStartState(), [], 0))
	while not queue.isEmpty():
		current_node, current_path, current_cost = queue.pop()
		if problem.isGoalState(current_node):
			return current_path
		for child, direction, action_cost in problem.getSuccessors(current_node):
			new_cost = current_cost + action_cost
			if child not in cost or new_cost < cost[child]: #Afegim a la cua si no s'ha trobat o el camí que hem trobat és millor!
				cost[child] = new_cost
				queue.push((child, current_path+[direction], new_cost))
	return []
\end{lstlisting}
Com veiem, la implementació de BFS és exactament igual que la de A*, amb la única diferència que la estructura que utilitzem és una cua normal en lloc d'una cua prioritària.

\section{Conclusions}
Aquesta pràctica ha servit com a introducció a la intel·ligència artificialHem programat diversos algorismes que s'utilitzen sovint, anant des dels més senzills com DFS o BFS fins a coses una mica més complexes com A*. Hem vist que la manera de programar aquests algorismes és pràcticament idèntica, però el fet de tenir una bona heurística fa que A* sigui molt més ràpid que la resta d'algorismes. Per això hem hagut de definir dues heurístiques diferents i hem hagut de provar que són admissibles i consistents.



\end{document}
